\section{Problema della compressione}
\begin{itemize}
	\item x sorgente
	\item p distribuzione delle lettere su x noto
	\item $ A = \{a_1, \dots, a_n \} $alfabeto
	\item $ C: A \rightarrow \{0,1\}^* $
	\item $ C = \{c(a_1), \dots , c(a_n) \} = \underbrace{\{\hat{w_1}, \dots, w_n \}}_{codebook} $ dove ogni $ w_i $ viene definita come codeword
	\item $ C: A^* \rightarrow \{0,1\}^* \,\, - \,\, C(a_1, \dots ,  a_n) = C(a_1), \dots , C(a_n) $
\end{itemize}
\section{Univocamente decodificabile}
C e' univocamente decodificabile se C e' iniettiva
\section{Prefix free (instantaneo)}
$ \forall i\neq j w_i \text{ non e' un prefisso di }w_j $
(Se C e' istantaneo allora e' prefix free)
Per i codici istantanei la decodifica e' molto semplica, basta cercare la sequenza di bit che corrisponde alla parte letta via via e non ha bisogno di look ahead come i codici univocamente decodificabili
\subsubsection{Osservazione}
Ogni codice istantaneo produce un albero binario. Per realizzarlo basta prendere un albero binario completo di altezza $ \max_i |c_i| $ e marcare i percorsi che rapprentano una codeword, infine si elimininano i nodi che non hanno fra i discendenti nodi marcati
\section{Lemma di Kraft}
Prese $ l_1, \dots , l_n $ le lunghezze delle codewords, allora esiste un codice istantaneo sse $$ \sum_{i=1}^{n} 2^{-l_i} \leq 1 $$
\section{Lemma di McMillan}
c e' u.d. $ \rightarrow \sum_{i=1}^{n} 2^{-l_i} \leq 1$
\section{Proposizione}
Se C e' un codice u.d. allora esiste un codice prefix free C' con $  $
\subsubsection{Dimostrazione}
Se C e' u.d. allora McMillen $ \rightarrow $ Kraft
\section{Codici di compressione ottimi}
Un codice di compressione si dice ottimo se minimizza la lunghezza media del codice ovvero $$ L(C) = \sum_i p_i |c_i| $$
\subsection{Ridondanza di un codice}
Un parametro importante e' la ridondanza del codice, che ci dice quanto la codifica puo' aiutarci a risparmiare spazio:
$$ R = 1 - \dfrac{H(p)}{\log(N)} $$
Questo si ricava dalla diffenza della codifica banale dove ogni simbolo ha la stessa lunghezza meno quella della codifica C scelta da noi quindi: $$ n\log(n) - n L(C) = n\log(n) (1 - \dfrac{L(C)}{\log(n)}) \approx n\log(n) \left(1 - \dfrac{H(P)}{\log(n)}\right) $$

\section{Proposizione}
$ L(C) \geq H(P) $
\subsubsection{Dimostrazione}
Basta porre $ l_i = \log\left( \dfrac{c}{2^{l_i} } \cdot \dfrac{1}{c} \right) $, $ c= \sum_j 2^{-l_J}  $ e $ q_j = \dfrac{2^{-l_j}}{c} $ allora viene che 

\begin{align*}
 L_p(C &= \sum_i p_i l_i \\
  &= \sum_i p_i \log \left( \dfrac{c}{2^{-l_i}} \dfrac{1}{c} \right) \\ 
  &= - \sum_i p_i \log\left( \dfrac{2^{-l_i}}{c} \right) + \sum_i \underbrace{p_i}_1 \log\left(\dfrac{1}{c}\right) \\
   &= \underbrace{-\sum_i p_i \log(q_i) }_{H(P||Q)}+ \log(\dfrac{1}{c}) \\
    &= H(P) + \underbrace{D(P||Q)}_{\geq 0}+ \log\left(\dfrac{1}{c}\right)
\end{align*}


\section{Codici di Huffman}
L'algoritmo serve per produrre codici istantanei ottimi dati in input il testo da comprimere \textbf{X} e la relativa distribuzione di probabilita' \textbf{p}, esso funziona nel seguente modo:
\begin{enumerate}
	\item Si fondono i simboli che hanno probabilita' piu' piccole in un nuovo simbolo la quale probabilita' e' la somma delle probabilita' dei due simboli. Si ripete questa operazione fino a che tutti i simboli sono fusi
	\item Si assegna al simbolo unico la stringa vuota, dopodiche' ricorsivamente, percorrendo le unioni in senso opposto rispetto al passo precedente, si aggiunge in fondo al primo simbolo che e' stato fuso la codifica del simbolo unito piu' "0" mentre al secondo nodo il simbolo unito piu' "1"
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/huffman_example}
	\caption[]{Un esempio di codifica di Huffman in forma tabellare}
	\label{fig:huffmanexample}
\end{figure}

Si puo' anche eseguire la stessa procedura tramite albero, unendo i nodi senza archi entranti con probabilita' piu' bassa in un nuovo nodo interno la quale probabilita' e' la somma delle probabilita' dei figli. Poi basta etichettare i rami 0, 1 come in un albero binario di ricerca

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/huffman_tree_example}
	\caption{Esempio di codifica di Huffman tramite albero}
	\label{fig:huffmantreeexample}
\end{figure}
